## Überwachtes Lernen

### Maximum-A-Priori Hypothese

Die wahrscheinlichste Hypothese gilt:

$$x_{MAP} = \underset{x \in X}{arg\,max}\,P(y \mid x) \times P(x)$$

Faktor $\eta$ entfällt, weil er für alle Hypothesen gleich ist.

### Maximum-Likelihood Hypothese

Falls für alle Hypothesen die Wahrscheinlichkeit gleich groß ist, gilt:

$$x_{ML} = \underset{x \in X}{arg\,max}\,P(y \mid x)$$

### Naive Bayes Classifier

#### Annahmen

- Attribute sind unabhängig voneinander
- Wahrscheinlichkeit für Auftreten einer Kombination von Attributen ist das Produkt der Einzelauftretenswahrscheinlichkeiten

#### Daten

Menge von Paaren (\[Attribute\], Klasse)

#### Training

Bestimme Wahrscheinlichkeiten für alle Klassen $v$ und alle Paare $(a_i,v)$

#### Lernen

Klasifiziere einen neuen Tupel $x$ mit Attributen $a_i \in x$ anhand von gelernten Daten.

$$v_{NB} = \\underset{v_j \\in V}{arg\\,max} P(v_j)\prod_{a_i \in x} P(a_i \mid v_j)$$

### kNN Classifier

#### Annahmen

- Instanzen werden mit einer Funktion $f:\mathbb{R}^n \rightarrow V$ einer Klasse zugeordnet
- Abstandsfunktion in p-dimensionalen Raum
  $d(x_i,x_j) = \sqrt\[p\]{\\sum_{a=1}^{p}|x_{i,a}-x_{j,a}|}$
- Abstände drücken Zugehörigkeit aus

#### Daten

N-Dimensionale Daten als Punkte im Raum dargestellt, d.h. $n$ Attribute pro Instanz

#### Training

Speichere Tupel (Zustand,Klasse) $(x,f(x))$

#### Lernen

Klassifiziere den neuen Punkt $x_q$ als häufigst auftretende der k Klassen der nächsten Punkte

$$f(x_q) = \underset{v \in V}{arg\,max}\,\sum_{i=1}^{k}d(v,f(x_i))$$

### kd-Bäume

Ein K-D Baum unterteilt Daten in $k$ Dimensionen anhand einer natürlichen Ordnung. Innere Knoten stellen Wegweiser da, die Anfragen in Unterbäume schicken die echt echt kleiner oder größer-gleich sind.

<!-- ### Voronoi-Diagramme -->

### Entscheidungsbäume

#### Daten

N-Dimensionale Tupel mit definierten Wertebereichen. Können diskrete oder kontinuierliche Werte sein.

#### Training

Erstelle einen Suchbaum

- Knoten enthalten Attribute
- Kanten enthalten Werte (_branching Faktor_)
- Blätter enthalten Klassen

```algorithm
Falls alleDatenGleicheKlasse
  Terminiere
sonst
  Wähle ein Attribut
  Erstelle Kanten für Werte im Wertebereich des Attributs
  Partitioniere Testdaten entsprechend der Kanten
  repeat
```

#### Lernen

Durchlaufe den Baum. Bei jedem Knoten wird die Kante gewählt, die zu dem Attributswert des neuen Tupel $x_q$ passt. Schließlich erhalten wir eine Klasse.

#### Entropie

Das beste Attribut für eine Partition wird durch seine Entropie ausgewählt. Entropie ist das Maß des Informationsgehalts. Der größte Informationsgehalt spiegelt die gleichmäßigste Trennung der Klassen wieder.

$$
\begin{align\*}
H(S) &= -\sum_{i=1}^{n} P(s_i) log(p(x_i))\\\\
\text{where:}& \\\\
p_i &= \text{relative Häufigkeit der Klassen } S \notag
\end{align\*}
$$

```matlab
function y = H(a,b)
    p1 = a/(a+b);
    p2 = b/(a+b);
    y = (-p1 * log2(p1)) + (-p2 * log2(p2));
end
```

#### Information Gain

Der Information Gain ist die gewichtete Summe der Einzelentropien der Teilmengen nach einer Partition.

#### ID3

Der ID3 Algorithmus konstruiert einen minimalen Suchbaum mit Hilfe von Information Gain (und Entropie).

```algorithm
function ID3(Examples, Attributes)
  Create Node
    if all Examples are positive
      return Node(+)
    elseif all Examples are negative
      return Node(-)
    elseif Attributes are empty
      return Node(most common class)
    else
      Choose Attribute a with highest Information Gain
      for partition in Examples do
        edge = ID3(partition, {Attributes \ a})
      return Node(with edges)
```

<!-- ```matlab
function root = ID3(Set, Target_Class, Attributes, parent)
  % Examples are training examples.
  % Target_attribute is the attribute whose value is to be predicted by
  % the tree. (Score -> Good or Bad)
  % Atributes is a list of other atrtibutes that may be tested by the
  % learned decision tree.

  % Create a root node for the tree
  root = struct();
  root.parent = parent;
  all_pos = sum(Target_Class) == numel(Target_Class);
  all_neg = sum(~Target_Class) == numel(Target_Class);
  % If all Examples are positive, Return single-node tree Root labeled +
  if all_pos
      root.label = '+';
      [p, t] = backtrack(root);
      root.path = p;
      root.total = t;
  % If all Examples are negative, Return single-node tree Root labeled -
  elseif all_neg
      root.label = '-';
      [p, t] = backtrack(root);
      root.path = p;
      root.total = t;
  % If Attributes is empty, Return single-node labeled most common value
  % of Target_attribute in Examples
  elseif (numel(Attributes) == 0)
      a = sum(Target_Class);
      b = sum(~Target_Class);
      if (a < b)
          root.label = '-';
      [p, t] = backtrack(root);
      root.path = p;
      root.total = t;
      else
          root.label = '+';
      [p, t] = backtrack(root);
      root.path = p;
      root.total = t;
      end
  else
      % Find best attribute
      best_A = 0;
      best_gain = -Inf;

      % Parameters for Partitioning
      segments = 2;

      for A=Attributes
          Subset = Set(:,A);
          % Information gain for partitions
          gain = G(Subset, Partition(Subset, segments), Target_Class);
          if (best_gain < gain)
              best_A = A;
              best_gain = gain;
          end
      end

      filter = Attributes == best_A;
      ps = Partition(Set(:,best_A), segments);
      parts = unique(ps)';

      root.gain = best_gain;
      root.edge = best_A;
      root.criterium = sprintf('(%1$i) %2$s',best_A, get_category(best_A));

      for p=1:length(parts)
          Si = Set(ps == p, :);
          Ci = Target_Class(ps == p);
          fieldName = sprintf('Branch%1$i',p);
          child = ID3_I(Si, Ci, Attributes(~filter), root);
          root.(fieldName) = child;
      end
  end
  function [path, total] = backtrack(node)
      current = node.parent;
      total = 0;
      path  = [];
      while isfield(current, 'gain')
          total = total + current.gain;
          path(end+1) = current.edge;
          current = current.parent;
      end
      path = mat2str(path);
      total = total;
  end
end
``` -->

#### Overfitting

Overfitting ist ein Problem, dass ein Model zu sehr auf die Trainingsdaten zugeschnitten wird. Bei Testdaten liefert es dann schlechtere Ergebnisse.

Mögliche Ursachen umfassen, zu viele informationslose Dimensionen im Model.

> Underfitting ist ein Problem, dass auftritt wenn nicht genug Daten vorhanden sind

#### k-fold Crossvalidation

Alle zu Verfügung stehenden Daten werden abwechselnd in Trainings- und Testdaten unterteilt. Ein Algorithmus wird dann $k$ mal kreuzvalidiert, indem iterativ der Algorithmus getestet wird mit jeweils unterschiedlichen Permutationen von Daten.

```python
for (i in k):
  [train, test] = data.k_fold_split(i)
  model.fit(train)
  predictions = model.predict(test)
  evaluate(predictions)
```

### Random Forest

Um die Klassifikation mit Entscheidungsbäumen zu verbessern, erstellt man einen "Wald" aus unterschiedlichen Entscheidungsbäumen und normalisiert dann das Ergebnis.

#### Daten

Tupel von Attributen und Klassen - (\[Attribute\], Klasse)

#### Training

Durch Bagging (Bootstrapping und Aggregation) werden viele verschiedene Entscheidungsbäume konstruiert.

> **Bootstrapping**: Trainingsdaten $T$ in gleichgroße Teilmengen $T_i$ unterteilen.
> $T_i$ wird erzeugt durch Auswahl mit Zurücklegen, also können Duplikate vorkommen

> **Aggregation**: Zu jeder Teilmenge $T_i$ wird ein Baum trainiert

Der Synthesealgorithmus kann beliebig verändert werden, sodass unterschiedliche Bäume entstehen:

- Subset of Predictors: Nicht alle Bäume verwenden die gleichen Attribute
- Partition nach Attributen erfolgt zufällig und nicht nach Informationsgehalt

#### Lernen

> **Regression**: (Gewichteter) Mittelwert aus den Klassifikationen aller Bäume.

Klassifikation ist das häufigste Ergebnis aller Bäume
